\Subsection{Симметрическая группа}

\begin{example}[5]
  Пусть $X$~--- множество из $n$ элементов, рассмотрим $S_X$~--- множество всех биекций из $X$ в $X$ и операцию композиции.

  \textbf{Упражнение:} Проверьте, что композиция двух биекций является биекцией (т.е. операция композиции замкнута), а также 3 свойства группы.
\end{example}

\begin{remark} Группу $S_X$ для $X = \{1, 2, \ldots, n\}$ часто обозначают как $S_n$.

  Элементы данной группы называются перестановками (перестановка переводит одни элементы в другие), их часто записывают в одной из двух форм:

  $\sigma = (1\,2\,3)\,(4)$~--- цикловая запись, $\sigma = [2\,3\,1\,4]$~--- ``обычная'' запись.
  
  В перестановке $\sigma$:~~$\sigma(1) = 2,\, \sigma(2) = 3,\, \sigma(3) = 1,\, \sigma(4) = 1$.

  Группу $S_n$ также называют симметрической подгруппой порядка $n$.
\end{remark}

\begin{remark}
  $|S_n| = n!$ (первый элемент можно перевести в любой, второй в любой из $n - 1$ оставшихся, и так далее).
\end{remark}

\begin{remark}
  Цикловая запись существует у любой перестановки и единственна с точностью до порядка циклов.

  Понять это можно следующим образом (на примере $X = \{1, 2, \ldots, n\}$):

  Рассмотрим последовательность $1$, $\sigma(1)$, $\sigma^2(1)$ $\ldots$. Заметим, что рано или поздно последовательность повторится (требуем конечности $X$).
  
  Так как $\sigma$~--- биекция, то мы не могли получить что-то отличное от $1$~--- иначе у повторившегося элемента есть два обратных~--- предыдущие элементы в той же последовательности у обоих вхождений.

  Затем аналогичную последовательность можно рассмотреть от произвольного не рассмотренного элемента.

  Несложно понять, что других цикловых записей не бывает (мы только что построили цикловую запись из соображений того, какая она должна быть,
  значит по-другому построить нельзя).
\end{remark}

\begin{definition} Перестановка называется циклом, если в её цикловой записи один цикл.
\end{definition}

\begin{definition} Транспозицией называется цикл длины 2
\end{definition}

\begin{definition} Для $\sigma \in S_n$ инверсией называется такая пара $i,\, j$, что $i < j$ и $\sigma(i) > \sigma(j)$.
\end{definition}

\begin{definition} Перестановка называется чётной, если число её инверсией чётно. Аналогично вводится понятие нечётной перестановки.
\end{definition}

\begin{definition} Каждой перестановке можно сопоставить знак (число из $\{+1, -1\}$) по следующему правилу:
$\sign \sigma = (-1)^{N(\sigma)}$, где $N(\sigma)$~--- число инверсий.

Чётным перестановкам соответсвует знак $+1$, а нечётным~--- знак $-1$.
\end{definition}

\begin{statement} Для любых двух перестановок $\sigma_1$, $\sigma_2$:
  
  $\sign(\sigma_1 \sigma_2) = (\sign \sigma_1) (\sign \sigma_2)$.
\end{statement}
\begin{proof}
  \TODO{Дописать доказательство}
\end{proof}

\begin{statement} Любая перестановка раскладывается в произведение транспозиций вида $(i, i+1)$.
\end{statement}
\begin{proof}
  \TODO{Дописать доказательство}
\end{proof}

\begin{statement} Любая перестановка раскладывается в произведение транспозиций вида $(a, i)$, для фиксированного $a$ и всех $i$.
\end{statement}
\begin{proof}
  \TODO{Дописать доказательство}
\end{proof}

\begin{consequence} Цикл чётной длины является нечётной перестановкой, а нечётной длины~--- чётной.
\end{consequence}
\begin{proof}
  Будет напрямую следовать из правила перемножения знаков и разложения цикла в транспозицию.
\end{proof}
